\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums entraînement 3 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  La fonction racine carrée est bien une fonction de retouche. En effet :\\
  \begin{minipage}{14cm}

$\bullet$ $\sqrt{0}=0$.\\
$\bullet$ $\sqrt{1}=1$\\
$\bullet$ La fonction racine carrée est croissante sur $[0~;~1]$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(2,2)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!45](0,1)(1,2)\rput(0.5,1.5){0,45}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!63](1,1)(2,2)\rput(1.5,1.5){0,63}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!77](0,0)(1,1)\rput(0.5,0.5){0,77}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray!89](1,0)(2,1)\rput(1.5,0.5){0,89}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}~\\
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item La fonction cube est bien une fonction de retouche. En effet :\\

$\bullet$ $0^3=0$.\\
$\bullet$ $1^3=1$\\
$\bullet$ La fonction cube est croissante sur $[0~;~1]$.

         \begin{minipage}{10cm}
          \item Sur $[0~;~1]$, on a $x^3<x$, ainsi, la fonction cube est une fonction de retouche qui éclaircit l'image.\\

              \item Sur $[0~;~1]$, on a $x^3<x^2$, ainsi, la fonction cube  éclaircit davantage l'image que la fonction carré.\\
         \end{minipage}
          \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Position relative à connaître}{En bleu : $x\longmapsto x^3$ ;\\
En rouge : $x\longmapsto x^2$ ;\\
En vert : $x\longmapsto x$\\
En noir : $x\longmapsto \sqrt{x}$.\begin{center}
\psset{xunit=3cm , yunit=3cm}
\begin{pspicture*}(-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
\def\xmin{-0.24} \def\xmax{1.24} \def\ymin{-0.24} \def\ymax{1.24}
\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
\def\pshlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\psset{xunit=0.75cm,yunit=0.75cm}
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=gray, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=gray, subgriddiv=1](0,0)(-0.96,-0.96)(4.96,4.96)
\psset{xunit=3cm , yunit=3cm}
\psaxes[labels=all,labelsep=1pt, Dx=0.25,Dy=0.25,Ox=0,Oy=0,comma]{-}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(1.24,0) %\uput[d](0.5,0){\small $\vec{\imath}$}
\pcline[linewidth=1pt]{->}(0,0)(0,1.24) %\uput[l](0,0.5){\small $\vec{\jmath}$}
\psclip{%
\psframe[linestyle=none](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{0}{1}{x 3 exp }
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=red]{0}{1}{x 2 exp }
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=black]{0}{1}{x 0.5 exp }
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=green]{0}{1}{x }
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\endpsclip
\end{pspicture*}
\end{center}}
\end{minipage}~\\[1em]

        \end{enumerate}




  \item On trace la fonction $g$ ainsi que la fonction $x\longmapsto x$ avec une calculatrice :

  \begin{center}
    \image{5cm}{annexes/fctret.ps}
  \end{center}

  Clairement, la courbe qui représente la fonction $g$ se situe au-dessus de la droite d'équation $y=x$. Ainsi, on peut dire que la fonction $g$ assombrit l'image.\\


  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item On a $4\times 0,5^3-6\times 0,5^2+3\times 0,5=0,5$. On peut donc dire que 0,5 est solution de l'équation $h(x)=x$.\\
           \item Graphiquement, l'inéquation $h\leq x$ a pour ensemble de solution : $[0,5~;~1]$.\\

              \begin{minipage}{10cm}
               \begin{center}
\psset{unit=5cm}
\begin{pspicture}(-0.4,-0.2)(1.5,1.5)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=0.25,Dy=0.25]{->}(0,0)(-0.26,-0.2)(1.26,1.26)
\multido{\n=-0.25+0.25}{7}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-0.25)(\n,1.25)}
\multido{\n=-0.25+0.25}{7}{\psline[linewidth=0.2pt](-0.25,\n)(1.25,\n)}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{1}{x 3 exp 4 mul x dup mul 6 mul sub 3 x mul add}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=200,linewidth=1.2pt,linecolor=red]{-0.25}{1.25}{0.5}
%\psplot[plotpoints=200,linewidth=1.2pt,linecolor=red]{-0.25}{1.25}{0.75 x mul 0.25 add}
\psplot[plotpoints=200,linewidth=1.2pt]{0}{1}{x}
\uput[u](1,0.75){{\LARGE \blue{ $\mathscr{C}_{h}$}}}
\end{pspicture}
\end{center}
              \end{minipage}
              \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Graphiquement}{On trace la droite d'équation $y=x$ et on lit les abscisses des points de $\mathscr{C}_{h}$ qui sont en dessous de cette droite. De plus, on sait que le point d'abscisse 0,5 est sur la droite et sur  $\mathscr{C}_{h}$. }
\end{minipage}~\\[1em]


           \item  Une nuance initiale codée par un réel inférieur à 0,5 est assombrie par la fonction $h$ et si la nuance initiale est codée par un réel supérieur à 0,5, elle est éclaircie par la fonction de retouche $h$.\\
         \end{enumerate}
\item On a $|u(0,14)-0,14|\simeq |-0,087|$.\\
Or, $|-0,087|=0,087>0,05$. Par conséquent une nuance codée 0,14 retouchée par la fonction $u$ sera perceptible visuellement.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

    \exods
    \begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le point $M$ est un point du segment $[AB]$ et $AB=5$. On en déduit que l'ensemble de définition de $f$ est $[0~;~5]$.\\

  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item L'aire est maximale est lorsque $AM=3,75$.\\

          \item L'aire de la partie non hachurée est inférieure à 10 sur l'intervalle $[0~;~0,75[$.\\

          \item L'aire du rectangle est $5\times 10=50$. On en déduit que l'aire de la partie hachurée est égale à l'aire de la partie non hachurée lorsque l'aire de la partie hachurée vaut 25.\\
              On obtient cette aire pour deux positions du point $M$ sur $[AB]$ : lorsque $AM=2,5$ (le point $M$ se situe au milieu de $[AB]$  et lorsque $AM=5$ (dans ce  cas, le point $M$ se trouve sur le point $B$).

  \item Tableau de variations de la fonction $f$ :\\
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$0$,$3{,}75$,$5$}
 	  \tkzTabVar{-/$0$,+/$28$,-/$25$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
        \end{enumerate}



\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(12,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\def\pshlabel#1{\scriptsize #1}
\def\psvlabel#1{\scriptsize #1}
\def\f{15*x-2*x^2}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(-1,-1)(12,6)
\psset{xunit=2cm,yunit=.2cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=5]{->}(0,0)(-.5,-4.99)(6,30)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=500,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{0}{5}{\f}
\psline[linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(3.75,28.125)(3.75,0)
\uput[d](3.75,0){\red$3,75$}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=green](0,10)(5,10)
\psline[linecolor=green,linestyle=dashed]{->}(0.75,10)(0.75,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=violet](0,25)(5,25)
\psline[linecolor=violet,linestyle=dashed]{->}(2.5,25)(2.5,0)
\psline[linecolor=violet,linestyle=dashed]{->}(5,25)(5,0)
\psline[linecolor=green,linestyle=dashed]{->}(0.75,10)(0.75,0)
\uput[d](0.75,0){\green$0,75$}
\uput[d](2.5,0){\textcolor{violet}{$2,5$}}
\end{pspicture}
\end{center}

~\\

  \item La surface   hachurée est constituée de deux rectangles : $MNJB$ et $PNID$.\\

  Aire$(MNJB)=MN\times MB=x\times(5-x)$ et Aire$(PNID)=PN\times NI=x\times(10-x)$.\\

  Ainsi, l'aire de la partie  hachurée est donnée par : $f(x)=x(5-x)+x(10-x)=5x-x^2+10x-x^2=-2x^2+15x$.\\

 \begin{minipage}{10cm}
  \item Le point $A$ semble effectivement être sur la courbe. \\
  Pour en être certain, il faut calculer l'image de 0,75 par $f$.\\

  $f(0,75)=15\times 0,75-2\times0,75^2=10,125\neq 10$.\\

  On en déduit que le point $A$ n'est pas sur la courbe. \\
  Il se situe un peu au dessus.

 \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7.5cm}{Explications}{
Un point $M(x~;~y) $ est sur $\mathscr{C}_f$ si et seulement si $x$ est bien dans l'ensemble de définition de $f$ et $y=f(x)$.\\
0,75 est bien compris entre 0 et 5, donc pour savoir si le point $A$ est sur la courbe, il faut calculer l'image de son abscisse par $f$. \\
Si $f(0,75)=10$, alors $A$ est sur la courbe.\\
Si $f(0,75)\neq 10$, alors $A$ n'est pas sur la courbe.}
\end{minipage}~\\
~\\



\begin{minipage}{10.5cm}
 \item
 $f(3,75)= 15\times 3,75-2\times 3,75^2=28,125>28$.\\

 On en déduit que l'aire de la partie  hachurée peut dépasser 28.
 \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7.5cm}{Explications}{
D'après le graphique, ce n'est pas évident. L'idée est de calculer l'image de 3,75 qui est, je vous le rappelle la valeur de $x$ pour laquelle  l'aire est la plus grande. On ne sait jamais ..... si on trouve un nombre plus grand que 28, le problème est réglé...
}
\end{minipage}~\\
~\\
\item L'affirmation de Nabolos est une nouvelle fois fausse. En effet, la fonction $f$ est strictement décroissante pour $x>3,75$. Cela signifie que lorsque $x$ est plus grand que 3,75, plus $x$ augmente plus $f(x)$ diminue.
 \end{enumerate}


\vspace{1cm}


\end{document} 